%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION CONTENT
%---------------------------------------------------------------------------------------
\cfoot{\thepage}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\rightmark}
\parskip 1em

\chapter{Analýza požadavků} \label{chpt_Analyse}

Kapitola obsahuje analytickou část této práce. Požadavky klienta můžeme rozdělit na dvě části. Požadavky na změnu síťové infrastruktury a požadavek na funkcionalitu aplikace, která bude měnit konfiguraci unifikované bezpečnostní brány. Kromě požadavků klienta je nutné přihlížet i k požadavkům správce sítě, tedy na správnou konfiguraci nových zařízení a aplikaci, která mu umožní jednodušší diagnostiku bezpečnostní brány.

\section{Vlastnosti stávající unifikované bezpečnostní brány} \label{sec:FWscsn}
Základní funkcionalitu unifikované bezpečnostní brány můžeme vymezit hardwarovou a softwarovou výbavou. Z hardwarové stránky by měla bezpečnostní brána disponovat minimálně jedním portem pro připojení vnitřní sítě a minimálně jedním portem, určeným pro připojení do vnější sítě. Vnitřní sítí se označuje soubor síťových zařízení, propojených pomocí přepínačů, které jsou v rámci sítě vzájemně dosažitelné (např. počítače v učebnách). Vnitřní síť také označujeme jako LAN (\textit{Local Area Network}). Vnější sítí se rozumí síť přivedená poskytovatelem, neboli síť internetu, označována také jako WAN (\textit{Wide Area Network}). Obrázek~\ref{fig:wan_vs_lan} zachycuje rozdíl mezi těmito pojmy na topologicky jednoduché síti. Internetové připojení od poskytovatele je zapojeno do portu WAN a uvnitř bezpečnostní brány poté distribuováno do vnitřní sítě. Vnitřní síť na obrázku \ref{fig:wan_vs_lan}, tvoří koncová zařízení, bezdrátový access point a síťový přepínač, anglicky \textit{switch}. 

Softwarové vybavení unifikované bezpečnostní brány by mělo obsahovat nástroje pro konfiguraci zabezpečení sítě. Základní přehled takových nástrojů je uveden v předchozí části \ref{sec:FWfnctn}.

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{img/wan_vs_lan.jpg}
		\caption{Znázornění rozdílu mezi vnitřní a vnější sítí. Zdroj: vlastní zpracování, 2015}
		\label{fig:wan_vs_lan}
\end{figure}

\subsection{Hardwarová specifikace současné bezpečnostní brány}
Z hlediska hardwarové výbavy má USG 50 čtyři porty LAN. Do těchto portů se obvykle zapojují síťové prvky (např. access pointy, switche) nebo koncová zařízení (např. počítače). Propojením těchto prvků v místní počítačové síti, zajistíme jejich vzájemnou dostupnost. Zařízení od výrobce ZyXEL dále disponuje 2 porty WAN zabezpečující připojení místní počítačové sítě do internetu. Dvojice portů poté umožňuje mít více poskytovatelů a minimalizovat tak výpadky připojení k internetu. Porty na USG 50 dosahují maximální přenosové rychlosti 1 Gb/s.

Tato bezpečnostní brána má ještě 2 USB porty, ke kterým máme možnost připojit \textit{USB flashdisk}, či externí pevný disk a umožnit uživatelům přístup k souborům na těchto zařízeních uložených.

\subsection{Softwarová specifikace současné bezpečnostní brány}
Samotný hardware ovšem nezajistí takové funkce, které specifikují unifikovanou bezpečnostní bránu. Společnost ZyXEL má na svých zařízeních nainstalovaný svůj vlastní operační systém a záleží na prodejní politice, které funkce budou v daném zařízení dostupné. USG 50 patří z hlediska prodeje k první generaci unifikovaných bezpečnostních bran této společnosti, přehled jeho funkcí se nachází v~tabulce níže.
\newpage
				\begin{table}[ht]
					\centering
					\rowcolors{2}{gray!25}{white}
						\begin{tabular}{ l c }
						\rowcolor{gray!50}
						  Název zařízení & USG 50 \\ \hline \hline
						  LAN porty & 4x Gb  \\
						  WAN porty & 2x  \\
						  USB & 2x  \\
						  Firewall & ANO  \\
						  Anti-virus & ANO  \\
						  Anti-spam & ANO  \\
						  Content filter & ANO  \\
						  IDP & ANO  \\
						  Upozornění na výjimečné události & ANO  \\ \hline
						  Propustnost (Mb/s) &  \\ \hline\hline
						  Firewall & 225  \\
						  VPN & 90  \\
						  UTM\footnote{UTM označuje zapnuté funkce pro analýzu síťového provozu} & 30  \\
						\end{tabular}					
					\caption{Funkce ZyXEL USG50}
					\label{tab:usg50_tab}
				\end{table}	

\section{Požadavky kladené na novou unifikovanou bezpečnostní bránu}
Hlavním přáním klienta bylo vyměnit stávající bezpečnostní bránu popsanou v části \ref{sec:FWscsn}. K tomuto kroku vedl fakt, že stávající ZyXEL USG 50, který byl pořízen ve III. fázi úprav, nemá podporu nových a vylepšených bezpečnostních funkcí, popsaných v kapitole \ref{sec:FWng}, a také nemá potřebnou propustnost. Rychlost připojení od poskytovatele činí 120 Mb/s\footnote{Tento údaj vychází ze specifikace připojení od poskytovatele internetu}, USG 50 má však se zapnutými bezpečnostními funkcemi propustnost jen 30 Mb/s. \cite{zyxel_USG50_ATD} Výměna tohoto síťového zařízení znamená porovnat podobné, na trhu dostupné produkty s parametry, které budou nejlépe odpovídat požadavkům, kladeným na počítačovou síť. Nově vybranou unifikovanou bezpečnostní bránu je poté potřeba nakonfigurovat a~otestovat nové nastavení.

Funkce, které jsou od nové bezpečnostní brány vyžadované jsou filtr obsahu a podpora VPN. VPN je vyžadována především pro umožnění vzdáleného přístupu vedení školy, které tak bude mít možnost připojit se do školy z domova a například se podívat na živé přenosy z~bezpečnostních kamer. Vzhledem k tomu, že se jedná o gymnázium, je vhodné v tomto zařízení provádět filtraci síťového obsahu a nedovolit studentům přístup k nevhodnému obsahu, případně studentům omezit přístup ke stránkám, které mohou odvádět jejich pozornost.
				
\section{Ostatní požadavky na změnu počítačové sítě}
Gymnázium žádalo o vyřešení častých výpadků sítě v jedné z učeben. Tento problém může být důsledkem mnoha poruch, které mohou v počítačové síti nastat. Jelikož se jedná o učebnu připojenou pomocí bezdrátového access pointu může být důvodem slabý signál wifi, poškozený kabel, poškozená síťová karta počítače, může být vadný access point, nebo jeho konfigurace. 

Externí zadavatel uvedl v průběhu vypracovávání této práce poruchy výpadků specifikovaných switchů a úkolem tedy bylo zjistit, proč jsou dané síťové prvky nedostupné, především ve večerních hodinách a o víkendech. 

Řešení obou problémů je blíže popsáno v kapitole \ref{sec:Vypadky}.

\section{Analýza aplikací komunikujících s bezpečnostní branou}\label{sec_Analyza_app}
Během úvahy jak bude aplikace vznikat, je zapotřebí zamyslet se nad funkcionalitou a několika důležitými parametry. 

Aplikace bude ovládat datový tok v počítačové učebně. Toho bude možné dosáhnout komunikací aplikace s bezpečnostní branou. Bezpečnostní brána bude mít administrátorem definovaná pravidla, která bude aplikace zapínat.

Při vytváření aplikace pro učitele bude zároveň vyvíjena aplikace pro administrátora sítě. Tato aplikace bude vytvářet konfigurační soubory pro učitelskou aplikaci a bude mít další funkce, které podpoří práci správce sítě. Mezi takové funkce bude patřit zobrazení názvu a stavu zařízení, ke kterému se administrátor přihlásí, nebo nastavení opakovaného restartování zařízení. Tyto funkcionality jsou požadovány externím zadavatelem a budou naprogramovány dle jeho zadání.

Dále je potřeba definovat rozhraní aplikace, programovací jazyk a formát konfiguračních souborů.

\subsection{Aplikační rozhraní}
Je nutné vybrat rozhraní, přes které bude aplikace pomocí SSH posílat bezpečnostní bráně příkazy. Obecně lze tato rozhraní vymezit webovou, nebo desktopovou aplikací. Webové aplikace jsou v dnešní době velmi rozšířené a mají několik výhod před desktopovými. Aplikace běží v okně webového prohlížeče, který ji načte z webového serveru. Je tedy umístěna centralizovaně a její aktualizace nepřináší problémy. Lze ji spustit na mobilních i desktopových zařízeních. Desktopová aplikace je umístěna na konkrétním stroji, její aktualizace se musí provést na všech zařízeních kde je nainstalována. 

Aplikace bude užívána v několika gymnaziálních třídách a bude spravovat nastavení unifikované bezpečnostní brány pro množinu studentských počítačů umístěných ve třídě. Aby byla snížena pravděpodobnost chybného chování uživatele, bude vybrána desktopová aplikace, která bude uložena na učitelských počítačích (aktuálně 3 PC), pod zabezpečeným účtem v zabezpečené třídě. Oproti webové verzi bude aplikace více skryta před studenty, kteří budou mít minimální možnost, zkoušet různými technikami prolomit zabezpečení aplikace.

\subsection{Programovací jazyk}
Zvoleným řešením s ohledem na výše uvedené skutečnosti je tedy desktopová aplikace. Vzhledem k tomu, že operačním systémem na všech školních počítačích je Microsoft Windows, zvolený programovací jazyk je C\# .NET s frameworkem WPF. 

Jazyk C\# je jednoduchý moderní vysokoúrovňový objektově orientovaný programovací jazyk vyvinutý společností Microsoft. \cite{tutpoint_csharp} Přesto že je určen pro operační systém MS Windows, je možné \textit{.exe} soubory spouštět i na ostatních platformách. \cite{itn_multicsharp}

\textit{WPF (Windows Presentation Foundation)} je framework pro komplexní tvorbu formulářových aplikací, který je součástí .NET frameworku od verze 3.0. Disponuje širokou paletou formulářových prvků a také umožňuje bohaté stylování vzhledu aplikace.

WPF framework umožňuje definici vzhledu aplikace pomocí XAML jazyka. Kromě lepšího oddělení prezentační a aplikační vrstvy aplikace umožňuje XAML lepší napojení objektů na formulářové prvky. \cite{itn_wpf}

Vývojovým prostředím pro vývoj aplikací bude MS Visual Studio Ultimate 2013. Verze Ultimate je plnou verzí softwaru a obsahuje všechny dostupné funkce.

\subsection{Formát konfiguračních souborů}
Pro uložení dat, která uživatel změní v průběhu používání aplikace je nutné vytvářet soubory, které umožní změněná data uložit a načíst při opětovném spuštění aplikace.

Uložení konfiguračních souborů je možné provádět v několika možných formátech. Nejčastějším formátem konfiguračních souborů jsou soubory \textit{.xml} a \textit{.txt}. Oba z vyjmenovaných mají své výhody a nevýhody. 

Soubory \textit{.xml} jsou čitelnější běžným uživatelům a umožňují strukturovaný zápis dat, ovšem jejich vytváření je složitější. Naproti tomu \textit{.txt} soubory zabírají méně místa na disku a jejich vytvoření je jednoduché.

Vzhledem k jednoduchosti byly vybrány soubory \textit{.txt}, s přesně definovanou strukturou zápisu dat, blíže v kapitole \ref{sec_Strktra}.

\newpage